特金會2.0破局的玄機

特金會2.0破局的玄機（盧峯） - 盧峯

上星期在河內舉行的特金會2.0最大輸家要算是越南。當地政府花了大量人力物力準備峯會，連紀念郵票也印好準備大賺一筆，誰知特朗普與金正恩二人忽然合演一齣反枱而去的戲碼，連原定的午餐及聯合記者會也搞不成，甚麼河內宣言、停戰協定更是不見影。在峯會破局下越南自然難以從中得到甚麼政治、經濟好處，紀念郵票只怕也乏人問津。

越南白忙一場以外，峯會前大造聲勢認定有重大突破的傳媒中人特別是南韓方面的媒體同樣冇癮。不知是不是因為南韓政府吹得太樂觀還是媒體主事人一廂情願，南韓傳媒會前大部份都作出非常樂觀的預測：美朝簽訂停戰協定、美國在北韓成立聯絡處（像當年中美建交前美國在北京設聯絡處）是基本結果，雙方定出無核化路線圖與時間表也被視為大有可能的事。現在居然中途破局，甚麼協議也沒有，想見證歷史的傳媒怎能不大感失望。

特金會2.0為何慘淡收場事後分析甚多，較多人說的是特朗普及團隊在峯會前準備功夫不足，雙方外交人員根本未就各項細節作深入討論及達成共識，兩國元首在沒有基礎下自然容易火星撞地球，令峯會難有成果。

分散國內醜聞注意力

這個解釋算正路，畢竟美國北韓雙方在半島無核化問題上立場南轅北轍，短期內談不攏自然不過。問題是即使不能達成共識雙方也沒必要來一場戲劇化的walk out，連共晉午餐的protocol也省掉。比較合理的推斷是峯會本來就是特朗普轉移國內選民視線的把戲，希望透過一場國際外交大騷令民眾不會集中注意特朗普的各項爭議或醜聞。剛好碰上前私人律師科恩同期在國會聽證會爆料，為了減低科恩證供的殺傷力，特朗普索性在峯會show加碼與金正恩合演一場破局大戲，即使不能掩蓋科恩國會聽證騷，也可以分散注意力。

先看時間上的安排。科恩聽證會的時間安排不是秘密，特朗普出發到峯會前已知情。此外，科恩跟特朗普恩斷義絕，他在5月入獄前同意出席由民主黨控制的眾議院聽證會，表明他會盡訴心中情來個大爆內幕，並以嚴厲的語言批評特朗普。

事實上科恩在聽證會對特朗普的批評非常激烈又到肉，公開批評特朗普是個「種族主義者、騙子、作假者」（a racist, a con man and a cheat），透露特朗普指使他作很多違法及不當行為包括向有性交易的女士付「掩口費」；科恩又質疑特朗普不知規矩為何物，若2020年總統大選落敗他可能不願和平交出權力。

科恩的證詞如此有爆炸性，若特朗普只能作被動回應不但面子放不下，政治上、聲勢上也會陷於被動。相反，利用特金會2.0的機會反擊不但可以顯示特朗普自己以國事為重，以國內政治鬥爭為次，情況就如當年克林頓以幾支巡航導彈希望轉移國人對萊溫斯基醜聞的注意力一樣。

只是，峯會已是預定的事，新鮮感及不上科恩的聽證會，要發揮最大的轉移視線效果，峯會的「戲匭」便需要改變。既然各方期望特金會2.0會進一步加強美國、北韓關係，反過來上演一幕不歡而散拂袖而去的好戲可以caught everyone by surprise，大大增加峯會的戲劇性及話題性。

事實上政治騷跟電影或其他表演一樣，出人意表不按牌理出牌往往容易贏得眼球，成為talking point。特金二人從幾乎牽手進教堂的「愛情片」變成「分手戲」，連午餐、聯合記者會也取消，叫座力怎不比科恩、民主黨單邊編導的國會聽證會大得多。而且，美朝峯會破局可令東北亞局勢稍微變得緊張，同樣有利刺激收視。

再看北韓官方在特金會2.0破局後既沒有大肆抨擊美帝或特朗普，反而強調雙方有繼續談下去解決無核化爭議的決心，一派與美國及特朗普為善的作風。另一方面，美國會後叫停與南韓的大規模軍事演習以示友好。這樣的反應怎不予人一種雙方進退有默契甚至互扯貓尾的味道。

由此看來，說特金會2.0包括它的破局主要作用及目的是為特朗普應對國內政治困局，而特朗普wag the dog混淆視聽的本領比克林頓則至少高幾班。

盧峯

上一則
上一則
世道人生：破局後 (李怡)

下一則
蘋果會客室